\chapter{电缆机器人的路径规划算法}\label{chap:path_planning}

\section{路径规划目标}
电缆机器人主要工作于输电线路等复杂环境中，其路径规划的核心目标是在确保机器人自身运动稳定与安全的前提下，寻找一条从当前起点到终点的无碰撞、且在时间和能量上达到最优的可行路径，包括动态避障和静态避障和追踪目标的轨迹规划。具体而言，针对本文的五连杆轮腿式电缆机器人，路径规划目标可归纳为以下几个方面：

1. \textbf{环境适应与实时避障}：电缆沟环境中存在大量电缆、电缆架等静态障碍物，同时需要对同时作业的工人进行动态避障。路径规划算法必须具备高度的环境适应能力，能够实时处理传感器输入的动态信息，及时调整路径以规避突发障碍物，确保机器人在复杂环境中的安全行进；

2. \textbf{姿态与动态稳定性保证}：机器人在规划路径及越障过程中的腿角、机体俯仰角必须被限制在安全范围内，防止发生脱线或翻转侧翻，这对机器人的极限行进速度与加速度做出了限制，但同时由于机器人续航原因，路径规划也希望机器人在无障碍物时尽可能快的到达目的地；

3. \textbf{适用于实际场景}：为保证路径规划算法的实用性，必须考虑电缆机器人在实际场景中的传感器噪声、控制延迟以及电缆振动等因素的影响，使得规划出的路径不仅在仿真环境中有效，在现实世界中也能成功执行。同时，路径规划算法应尽量避免陷入局部最优解，以确保在复杂环境中能够找到全局最优或近似最优的路径。

\section{传统路径规划算法}
在移动机器人领域，经典的传统路径规划算法主要包括基于图搜索的全局算法（如 A*、Dijkstra）、基于采样的算法（如 RRT）以及局部避障算法（如人工势场法 APF、动态窗口法 DWA）。针对电缆机器人的运行特性，这里主要介绍 A* 与 DWA 算法，并探讨它们在面对复杂动态避障时的适用性。

\subsection{A* 算法}
A* 算法是一种结合了启发式信息的经典图搜索策略，因其在静态路网中寻找最短路径时的高效性和完备性而被广泛使用。其核心思想是通过评估函数 $f(n)$ 来决定节点的扩展顺序，评估函数定义为：
\begin{equation}
    f(n) = g(n) + h(n)
\end{equation}

其中，$n$ 代表当前考察的节点；$g(n)$ 为从起点到当前节点 $n$ 的实际已花费代价；$h(n)$ 是从节点 $n$ 到终点的启发式预估代价（通常采用欧几里得距离或曼哈顿距离）。

A* 算法的具体工作流程如下：
\begin{enumerate}
    \item 初始化：建立两个列表，Open List（待考察节点集合）和 Closed List（已考察节点集合）。将起点加入 Open List。
    \item 选择节点：从 Open List 中选出评估函数 $f(n)$ 最小的节点作为当前节点 $n_c$。如果 $n_c$ 是终点，则规划完成，通过回溯指针生成最终路径。
    \item 节点扩展：将 $n_c$ 从 Open List 移入 Closed List。遍历 $n_c$ 的所有相邻可行节点，对于任意合格相邻节点 $n_a$，计算其代价值。
    \item 状态更新：若 $n_a$ 不在 Open List 中，则将其加入并记录父节点为 $n_c$；若已存在且新的路网走法下 $g(n_a)$ 更优，则更新其 $g(n_a)$ 值和父节点指向。重复上述步骤直到 Open List 为空或到达终点。
\end{enumerate}

对于电缆机器人而言，如果在作业前能提前获知整条线路上碎石等静态障碍物的绝对坐标，A* 算法能在宏观层面生成一系列无碰撞的基准跨越点。然而，A* 算法本质上是一个静态全局规划器，当传感器检测到移动的未知障碍物时，预先构建的静态栅格地图会面临大范围失效。此时若强行避让动态目标，必须进行极高频率的全局节点重置与启发式规划，这不仅计算开销庞大，更会引起不可接受的控制延迟现象。因此，A* 算法虽然在静态环境中表现优异，但在电缆机器人面临的高度动态和不确定环境中，其适用性和效率都将会受到严重限制，于是本毕业设计选择了 DWA 算法作为传统路径规划的替代方案。

\subsection{DWA 动态窗口法}
相比之下，DWA（Dynamic Window Approach）是一种常用且高效的局部实时避障算法。它将位置空间的避障问题转化为机器人的速度空间 $(v, \omega)$ 中的优化搜索问题。其核心思想在于：结合机器人的物理运动极限计算出一个安全的“速度窗口”，并在此窗口内通过轨迹推演寻找当前最优速度下发执行。

DWA 算法的速度窗口计算约束主要包含以下三个递进层次：
\begin{enumerate}
    \item 基础运动学约束 $V_m$：受限于机器人电机性能的最大/最小设计速度。该全集限定了线速度 $v \in [v_{min}, v_{max}]$ 与角速度 $\omega \in [\omega_{min}, \omega_{max}]$。
    \item 电机动态加减速约束 $V_d$：由于机器人不可能发生瞬间速度跃变，在下一次控制周期 $\Delta t$ 内，其可达到的速度窗口被严格限制在当前速度 $(v_c, \omega_c)$ 与极大加速度 $(a_v, a_\omega)$ 的物理爬升范围内：
    \begin{equation}
        V_d = \{ (v, \omega) \mid v \in [v_c - a_v \Delta t, v_c + a_v \Delta t], \omega \in [\omega_c - a_\omega \Delta t, \omega_c + a_\omega \Delta t] \}
    \end{equation}
    \item 安全刹车约束 $V_a$：为了保证机器人绝对不与雷达线上的障碍物相撞，算法要求所有入选速度必须能在其撞击前安全刹停（设雷达扫描距离为 $\text{dist}$）：
    \begin{equation}
        V_a = \left\{ (v, \omega) \mid v \le \sqrt{2 \cdot \text{dist}(v, \omega) \cdot a_v}, \;\; \omega \le \sqrt{2 \cdot \text{dist}(v, \omega) \cdot a_\omega} \right\}
    \end{equation}
\end{enumerate}

最终在每个周期内被允许采样的动态速度窗口 $V_r$ 是以上三者的交集：$V_r = V_m \cap V_d \cap V_a$。

在计算出安全域 $V_r$ 的范围后，DWA 流程会对窗口内的各个速度对 $(v, \omega)$ 离散化采样，并进行固定时长的前向模拟轨迹推演，随后通过以下评价函数对所有推演出的末端状态进行在线归一化打分求解：
\begin{equation}
    G(v, \omega) = \sigma \left( \alpha \cdot \text{heading}(v, \omega) + \beta \cdot \text{dist}(v, \omega) + \gamma \cdot \text{vel}(v, \omega) \right)
\end{equation}

其中，$\text{heading}$ 评估轨端航向角偏离目标位置的程度（越小越好）；$\text{dist}$ 用于惩罚靠近障碍物的行为并衡量安全间距；$\text{vel}$ 负责鼓励机器人保持较高的期望线速度。系统会在每一个时间步选取 $G(v, \omega)$ 得分最高的最优速度指令发送给底层电机。

\subsection{传统算法的选择结论}
对于电缆机器人的实际应用，复杂高空环境中最核心的挑战在于非线性风偏扰动和不可预知的动态移动障碍。全局静态的 A* 算法由于缺乏对突发雷达信息的自适应重规划能力，耗时且僵硬，难以真正满足实时动态主动避障的苛刻需求。而 DWA 算法得益于对底层动力学的严格窗口约束（即刻考虑最大刹车距离）和局部微秒级别时间模拟轨迹评估能力，在处理传感器即时获取的动态对象时表现出了极强的反馈式顺滑躲避优势。因此，本课题通过分析传统算法的数学原理与计算流后，决定最终摒弃 A* 算法，仅选取最优的 DWA 算法作为传统局部避障的基准对比模型，以此在后续仿真中直观对照出课题自主设计的深度强化学习网络在电网避障中的长效预测等优越性性能。

\section{强化学习路径规划算法}
针对传统基于模型与搜索算法在高维、非线性连续状态空间控制及未知动态环境中的不足，基于深度强化学习（Deep Reinforcement Learning, DRL）的路径规划为电缆机器人提供了更为先进的智能化解决思路。强化学习算法通过智能体（Agent）与环境的不断试错交互来学习最佳策略，摆脱了对精确全局地图和复杂运动学求逆的高度依赖，展现出了绝佳的泛化能力。

在具体的电缆机器人路径规划任务中，常用的连续动作空间算法包括 DDPG（深度确定性策略梯度算法）、PPO（近端策略优化算法）以及 SAC（柔性动作评价算法）等。以该五杆轮腿机器人的电缆越障及行进规划为例，其强化学习模型可进行如下抽象定义：
\begin{enumerate}
    \item 状态空间 (State)：机器人通过自身传感器与相关集体解算，包括机器人前进和转向速度、位移，左右腿角和腿角速度，机体倾角和机体倾角速度，共计10个状态量。
    \item 动作空间 (Action)：由强化学习策略网络输出的控制动作，可能为离散值也可以为连续值，作为整个机器人的前进和转向输出，可以通过lqr与vmc转换为底层电机的具体控制指令。
    \item 奖励函数 (Reward)：引导智能体进化的主要依据。其应包含对向目标点靠近并抵达的终极奖励、对产生摩擦碰撞及姿态失稳（例如翻转、力矩超限）的严厉惩罚。同时可加入控制量平滑变化的惩罚项，促使智能体策略更加节能、稳健。
    为了引导智能体（Agent）在复杂的避障环境中快速、稳定地到达目标点，本文设计了一个多维度的向量化奖励函数。该函数由稠密奖励（Dense Reward）与稀疏奖励（Sparse Reward）共同组成。
\end{enumerate}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{训练结果定义表}\label{tab:training_definition}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \begin{tabular}{lp{0.72\textwidth}}
    \toprule
    \textbf{信号} & \textbf{含义}  \\
    \midrule
    截断信号（$t_r$）& 当步数超过最大步数限制 $T_{max}$ 时触发  \\
        终止信号（$d_w$）& \begin{tabular}[t]{@{}l@{}}
        由以下三种情况的并集触发：\\
        成功信号（$win$）：智能体与目标的距离 $d_t$ 小于目标区域半径 $d_{threshold}$；\\
        碰撞信号（$collide$）：传感器观测到的最小障碍物距离小于碰撞阈值 $d_{collision}$；\\
        出界信号（$exceed$）：智能体与目标点的距离超过了预设的最大范围 $D$。
        \end{tabular} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{训练过程设计}

首先，定义每个时间步 $t$ 的终止信号 $d_w$ 与截断信号 $t_r$。其逻辑如下：

截断信号（$t_r$）：当步数超过最大步数限制 $T_{max}$ 时触发。

终止信号（$d_w$）：由以下三种情况的并集触发：

成功信号（$win$）：智能体与目标的距离 $d_t$ 小于目标区域半径 $d_{threshold}$；

碰撞信号（$collide$）：传感器观测到的最小障碍物距离小于碰撞阈值 $d_{collision}$；

出界信号（$exceed$）：智能体与目标点的距离超过了预设的最大范围 $D$。

\subsection{奖励函数设计}

\subsubsection{稠密奖励项设计}

稠密奖励由以下四个子项加权构成。

距离进度奖励（$R_{dist}$）：
\begin{equation}
    R_{dist} = \mathrm{clamp}\left( \frac{d_{t-1} - d_t}{v_{max} \cdot \Delta t}, -1, 1 \right)
\end{equation}
该项鼓励智能体向目标点移动，靠近时获得正奖，背离时获得惩罚。

航向对齐奖励（$R_{ori}$）：
\begin{equation}
    R_{ori} = \frac{0.25 - \mathrm{clamp}(|\alpha|, 0, 0.25)}{0.25}
\end{equation}
该项在智能体正对目标点（$\alpha \approx 0$）时取得最大值 1，随着偏差增大迅速衰减至 0。

动作倾向奖励（$R_{fwd}$）：为了防止智能体在原地滞留，针对前进动作给予奖励。在连续空间下，定义为：
\begin{equation}
    R_{fwd} = \mathbb{I}(v_{linear} > 0.5)
\end{equation}

后退与减速惩罚（$R_{ret}$）：
\begin{equation}
    R_{ret} = \mathbb{I}(v_{linear} \leq 0)
\end{equation}

\subsubsection{综合奖励函数}

最终的奖励函数 $R_{total}$ 表达式如下。为了防止智能体通过原地徘徊“刷分”，引入了 $-0.5$ 的\textbf{时间惩罚（Living Penalty）}项：
\begin{equation}
    R_{step} = 0.5 \cdot R_{dist} + (R_{ori} \cdot R_{fwd}) - 0.5 \cdot R_{ret} - 0.5
\end{equation}
当触发终止信号时，使用稀疏奖励进行覆盖：
\begin{equation}
    R_{total} =
    \begin{cases}
        R_{AWARD} & \text{if } win = 1 \\
        R_{PUNISH} & \text{if } collide = 1 \text{ or } exceed = 1 \\
        R_{step} & \text{otherwise}
    \end{cases}
\end{equation}

经过在仿真的高空电缆环境中的充分训练验证，电缆机器人便可自主获得集环境动态避障、车体位姿平衡与底层 VMC 控制命令输出为一体的“端到端”最优路径规划模型。

本毕业设计尝试对比了传统 A* 算法、DWA 算法与基于深度强化学习的路径规划算法在电缆机器人路径规划任务中的性能表现。其中深度强化学习算法主要分别部署了DQN、SAC、SAC串联transformer三种不同的网络结构，以评估其在复杂动态环境中的适应性和效率。

\subsection{DQN}
DQN（Deep Q-Network，深度Q网络）是强化学习领域的一个标志性算法。它将深度神经网络（Deep Learning）与传统的Q-Learning相结合，有效解决了传统强化学习在处理高维、连续状态空间时遭遇的“维度灾难”问题。以下是 DQN 算法几个核心原理与机制：

\subsubsection{价值函数近似}
传统的 Q-Learning 通过维护一张 Q-Table 来记录在每个状态 $s$ 下采取动作 $a$ 对应的期望累计回报 $Q(s, a)$。但在复杂的连续环境中，状态数量可能极其庞大。DQN 提出使用一个深度神经网络（Q 网络）来近似拟合这个 Q 函数：
\begin{equation}
    Q(s, a; \theta) \approx Q^*(s, a)
\end{equation}
其中 $\theta$ 是神经网络的参数，输入为状态 $s$，输出是在该状态下各个离散动作的 $Q$ 值。

\subsubsection{经验回放（Experience Replay）}
智能体与环境交互产生的数据通常具有极强的时间相关性。如果直接使用这些序列数据训练神经网络，容易引发灾难性遗忘并导致网络极其不稳定。DQN 引入了容量为 $N$ 的经验回放池，将智能体每一步的经验元组 $(s, a, r, s')$ 存储起来。在训练网络时，从中随机抽取一个小批量（Mini-batch）数据进行梯度下降。这种机制打破了数据间的时间相关性，使其近似独立同分布，同时提高了样本的利用率。

\subsubsection{双网络结构（目标网络与评估网络）}
在传统的 Q-Learning 中，更新当前 Q 值的 TD 目标（Temporal Difference Target）依赖于 Q 值本身。如果只用一个网络，在更新当前 Q 值的同时，目标 Q 值也会随之改变，极易导致训练震荡甚至发散。为此，DQN 采用了两个结构完全相同的神经网络：
\begin{itemize}
    \item \textbf{评估网络（Evaluate Network）} $Q(s, a; \theta)$：负责输出当前的 Q 值，并且在每一步都通过梯度下降进行参数更新。
    \item \textbf{目标网络（Target Network）} $Q_{target}(s', a'; \theta^-)$：负责计算 TD 目标。其参数 $\theta^-$ 会被冻结，不参与梯度更新，仅在每隔一定步数后，将评估网络的参数 $\theta$ 完整复制给目标网络。
\end{itemize}

该机制使得一段时间内的目标值保持相对固定，大幅提高了训练的稳定性。

\subsubsection{损失函数计算}
DQN 的本质是一个回归任务，其目标是让评估网络输出的预测值 $Q_{eval}(s, a)$ 尽可能逼近真实的目标值。其损失函数通过均方误差（MSE）定义为：
\begin{equation}
    Loss(\theta) = \mathbb{E}_{(s,a,r,s') \sim U(D)} \left[ \Big( \underbrace{r + \gamma \max_{a'} Q_{target}(s', a'; \theta^-)}_{\text{TD 目标值}} - \underbrace{Q_{eval}(s, a; \theta)}_{\text{当前预测值}} \Big)^2 \right]
\end{equation}
其中 $r$ 为即时奖励，$\gamma$ 为折扣因子。网络通过让该 Loss 最小化，利用反向传播算法（如 Adam 优化器）更新评估网络的参数 $\theta$。

\subsubsection{$\epsilon$-Greedy 策略工作流程}
为了平衡探索（尝试新动作）与利用（选择当前利益最大的动作），DQN 采用 $\epsilon$-greedy 策略：以 $\epsilon$ 的概率随机选择一个动作，以 $1 - \epsilon$ 的概率选择当前评估网络认为 $Q$ 值最大的动作 $a = \arg\max_{a} Q_{eval}(s, a; \theta)$。

整个 DQN 的工作流程如下：
\begin{enumerate}
    \item 观察当前状态 $s$；
    \item 根据 $\epsilon$-greedy 策略选择动作 $a$；
    \item 执行动作，获得奖励 $r$ 和新状态 $s'$；
    \item 存储该经验 $(s, a, r, s')$ 到经验回放池中；
    \item 从池中随机抽取一批数据；
    \item 计算 Loss 并利用梯度下降更新评估网络的参数 $\theta$；
    \item 定期将评估网络的参数同步给目标网络 $\theta^-$。
\end{enumerate}

\subsection{SAC}
SAC（Soft Actor-Critic，柔性行为者-评论家算法）是一种基于最大熵强化学习框架的算法。与传统的强化学习方法相比，SAC 通过引入熵正则化项来鼓励智能体在策略选择上保持一定程度的随机性，从而提高了探索效率和策略的鲁棒性。以下是 SAC 的核心原理与机制：

\subsubsection{最大熵目标函数}
传统的强化学习旨在寻找一个策略 $\pi$ 来最大化期望累计奖励。而在 SAC 中，目标函数被修改为最大化期望累积奖励与策略熵（Entropy）之和。其目标函数定义为：
\begin{equation}
    J(\pi) = \sum_{t=0}^{T} \mathbb{E}_{(s_t, a_t) \sim \rho_\pi} \left[ r(s_t, a_t) + \alpha \mathcal{H}(\pi(\cdot|s_t)) \right]
\end{equation}

其中，$\alpha$ 是温度参数（Temperature Parameter），用于控制奖励与熵之间的相对重要性；$\mathcal{H}(\pi(\cdot|s_t))$ 是策略在状态 $s_t$ 下的香农熵。熵越大，表示智能体对动作的选择越随机。这种机制促使智能体在能够完成任务的前提下，尽可能多地探索不同的动作，从而极大地提升了算法的探索能力和对环境持续变化的鲁棒性。

\subsubsection{柔性价值函数与贝尔曼方程}
基于最大熵框架，SAC 重新定义了状态价值函数（Soft Value Function）和动作价值函数（Soft Q-Function）。柔性状态价值函数 $V(s_t)$ 包含了熵奖励：
\begin{equation}
    V(s_t) = \mathbb{E}_{a_t \sim \pi} \left[ Q(s_t, a_t) - \alpha \log \pi(a_t|s_t) \right]
\end{equation}

对应的柔性贝尔曼方程更新规则为：
\begin{equation}
    Q(s_t, a_t) = r(s_t, a_t) + \gamma \mathbb{E}_{s_{t+1} \sim p} \left[ V(s_{t+1}) \right]
\end{equation}
在实际算法实现中，SAC 通常使用神经网络来逼近这些价值函数。

\subsubsection{Actor-Critic 架构与双 Q 网络机制}
SAC 采用了 Actor-Critic（演员-评论家）架构，能够很好地处理连续动作空间：
\begin{itemize}
    \item \textbf{Critic 网络}：为了缓解 Q 值的高估问题（Overestimation Bias），SAC 借鉴了 TD3 算法的思想，使用两个独立的 Q 网络 $Q_{\theta_1}$ 和 $Q_{\theta_2}$，在计算目标值时取两者的最小值：$Q_{target} = \min(Q_{\theta_1}, Q_{\theta_2})$。
    \item \textbf{Actor 网络}：负责输出一个随机策略。在连续控制任务中，通常假设策略服从高斯分布，Actor 网络输出该分布的均值 $\mu$ 和协方差 $\Sigma$。
\end{itemize}

\subsubsection{重参数化技巧（Reparameterization Trick）}
由于 Actor 网络的输出是一个概率分布，直接从分布中采样动作 $a_t$ 会阻断梯度反向传播。为了解决这一问题，SAC 使用了重参数化技巧。具体而言，动作被表示为一个确定性函数 $f_\phi$ 与独立噪声 $\epsilon$ 的结合：
\begin{equation}
    a_t = f_\phi(\epsilon_t; s_t)
\end{equation}
其中噪声 $\epsilon_t$ 通常采样自标准正态分布 $\mathcal{N}(0, I)$。通过这种方式，采样过程的随机性被转移到了外部噪声上，使得 Actor 网络的参数 $\phi$ 能够通过链式法则顺利进行梯度更新。

\subsection{具有时间感知的序列策略：Transformer 的引入}
传统强化学习算法（如标准的 DQN 或 SAC）通常基于马尔可夫决策过程（MDP）的假设，即当前状态包含了决策所需的全部信息。然而，在电缆机器人的实际运行环境中，往往面临着部分可观测马尔可夫决策过程（POMDP）。例如，风偏的动态周期规律或电缆振动的滞后效应，单靠一帧传感器的静态数据很难做出准确的预测。为解决这一问题，本研究在 SAC 的基础上串联引入了 Transformer 模型。

Transformer 是一种基于自注意力机制（Self-Attention）的深度学习架构，最初在自然语言处理领域大放异彩。由于其强大的长距离依赖捕捉和序列建模能力，将 Transformer 应用于强化学习能够有效处理时序相关的动态状态输入。以下是将其融入路径规划算法的核心原理：

\subsubsection{自注意力机制（Self-Attention）}
Transformer 的核心是缩放点积自注意力机制（Scaled Dot-Product Attention）。其目的是让模型在处理当前状态信息时，能够自适应地“关注”历史序列中更重要的时间步。对于提取的输入序列，通过线性映射可分别得到查询特征（Query, $Q$）、键特征（Key, $K$）和值特征（Value, $V$）。自注意力的计算公式为：
\begin{equation}
    Attention(Q, K, V) = \text{softmax}\left(\frac{QK^T}{\sqrt{d_k}}\right)V
\end{equation}
其中，$d_k$ 为键序列的特征维度。该公式通过计算序列内部不同时间步之间的关联权重（softmax 输出），实现了对历史经验或动态干扰趋势的提取和加权融合。

\subsubsection{时序输入与位置编码（Positional Encoding）}
为了保留智能体轨迹数据的时间顺序信息，防止 Transformer 将输入视为无序集合，需要加入位置编码。位置编码与经过初步特征提取的状态序列向量相加，共同送入 Transformer 的多头注意力（Multi-Head Attention）层：
\begin{equation}
    PE_{(pos, 2i)} = \sin(pos / 10000^{2i/d_{model}})
\end{equation}
\begin{equation}
    PE_{(pos, 2i+1)} = \cos(pos / 10000^{2i/d_{model}})
\end{equation}
通过这种方式，智能体可以感知到电缆振动或障碍物位移随时间推移的周期性变化特征。

\subsubsection{SAC 与 Transformer 的时序融合网络结构设计}
在本项目中，为了克服单帧传感器数据带来的部分可观测马尔可夫决策过程（POMDP）问题，我们设计了 TransSAC（Transformer-based Soft Actor-Critic）算法。其结合机制主要体现在网络结构的输入处理和特征提取层上，具体流程如下：

\begin{itemize}
    \item \textbf{时间窗（Time Window）输入拓展}：与传统 SAC 仅接收单帧状态 $s_t$ 不同，本算法引入了一个经验队列（TimeWindowQueue）来收集过去 $T$ 帧的历史数据。Actor 和 Critic 网络的输入从单步的 $(Batch, State\_dim)$ 拓展为了包含时间维度的序列数据 $(Batch, T, State\_dim)$。
    
    \item \textbf{传感器数据的切割与空间位置编码}：在网络前端，系统将时序状态数据进行物理意义上的切分：前部分维度代表机器人的本体状态（如姿态角），后部分维度代表外部环境感知（如雷达探测数据）。为雷达特征序列引入位置编码（Positional Encoding）后，将其送入 Transformer Encoder 层。
    
    \item \textbf{自注意力时序特征提取与池化}：Transformer 利用自注意力机制在时间维度 $T$ 上提取特征映射，随后对时间序列输出取平均池化 $\text{mean}(dim=1)$，将过去 $T$ 帧的雷达动态变化浓缩为一个定长的综合特征向量。
    
    \item \textbf{残差拼接与联合决策}：网络并没有完全丢弃瞬时状态，而是巧妙地将 Transformer 聚合出的“历史环境动态特征”与“当前时刻的精确本体状态”在特征维度上进行拼接（Concat）。融合后的增强状态随即被送入传统 SAC 的全连接层（MLP），由 Actor 输出动作分布，Critic 评估价值函数 $Q_1, Q_2$。
\end{itemize}

\subsubsection{融合算法的优势与实际意义}
将 Transformer 与 SAC 进行深度融合（TransSAC），在电缆机器人的动态复杂环境导航中具有以下几个关键意义：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{突破部分可观测性（POMDP）限制}：在实时避障过程中，单帧雷达扫描仅能获知障碍物的当前静止位置，无法判断其速度、运动轨迹。引入包含 $T$ 帧信息的 Transformer 后，智能体具备了“短时记忆”，能够从连续的时间序列中自主推断出高压线动态变形或障碍物运动的内在规律。
    
    \item \textbf{高效的时序关联提取}：相比于将 $T$ 帧数据直接展平送入多层感知机（MLP），或者使用传统的 RNN/LSTM 循环网络，Transformer 的自注意力机制能够并行且有效地衡量局部历史片段之间的关联权重。它能自动“关注”那些对当前决策影响最大的历史关键帧（例如风向突变或障碍物加速的瞬间），从而更精准地提取动态序列特征。
    
    \item \textbf{兼顾历史预判与瞬时精度（残差思想）}：在网络设计中，我们将当前帧的精确物理状态单独拉出，与 Transformer 提炼的历史特征并联拼接。这种设计使得 Transformer 仅作为“历史动态评估顾问”，不仅不会因为注意力聚合而模糊掉最新的本体姿态和精确定位，反而还能在保证决策反应速度与精度的同时，赋予算法前瞻性的防撞与位姿调整能力。
\end{enumerate}

综上所述，通过串联 Transformer 结构，算法能够“记忆”雷达在历史时间窗口内扫描到的障碍物位置序列，进而有效推断出周围动态目标的速度和可能的前进方向。相较于仅依赖单帧瞬时状态的纯 SAC 算法，这一改进直接解决了动态避障中的部分可观测难题，极大地赋予了电缆机器人在面对未知移动障碍物时的前瞻性轨迹规划与主动避撞能力。

由于轮腿机器人的运动控制与传统移动机器人存在显著差异，强化学习算法在该领域的应用尚处于探索阶段。通过与传统 DWA 算法的对比实验，验证了基于 DRL 的路径规划在复杂动态环境中的优越性，尤其是在面对高空风扰动和密集移动障碍时，DRL 展现出了更强的适应性和鲁棒性。然而，强化学习算法的训练过程通常需要大量的交互数据和计算资源，且在实际部署中可能面临安全性和稳定性的问题。因此，未来的研究可以进一步探索如何结合传统算法的短期启发安全保障与强化学习的长效自适应决策能力，以实现更高效、更安全的路径规划解决方案。
